新地富二代開餐廳欠債清盤 PMQ逾千萬欠租須撇帳 恐公帑埋單

前身為荷李活道已婚警察宿舍的中環PMQ元創方，開業至今連年虧蝕。今日有傳媒報道，元創方去年因商戶欠租及無法追回，董事會決定撇帳逾千萬元，令該年度帳目最終由賺變蝕。同期新鴻基地產執行董事郭基泓等富二代有份投資、並曾在元創坊營運餐廳的飲食公司亦告清盤。有會計業界形容做法罕見和嚴重，或令政府無法分帳，影響公帑收入。

元創方回覆《蘋果》查詢時指，基於租賃保密協議，不能提供個別租戶的租賃詳情，但稱處理欠租等違反租約條款個案時，會按既定內部程序，包括實施租約管理措施和委聘律師事務所按相關法規處理追討欠款，一視同仁，過往亦曾執行過。

元創方又指，香港零售業銷貨值於2017年3月底前曾連續25個月錄得負增長，當時本港零售及飲食業進入寒冬期，相關行業店舖的退租及結業潮湧現，元創方也亦面對相同的惡劣營商環境。他們強調，對所有欠租個案都按合理合法的程序處理。對於部份已確定為無法追回的欠繳租金，即已變成壞帳，則只好經董事會同意以撇帳方式處理。

《明報》今日報道，由同心基金成立的非牟利社企營運的PMQ元創方，歷年帳目連年虧蝕，在2015/16年度財務報表已出現由欠租引致的699萬元壞帳，並列作「應收帳資產減值」（impairment loss on account receivables）；2016/17年度的壞帳撇帳（bad debts written off）金額更達1,056萬元，佔該年度營運開支約6分之1，該年度帳目因而由賺變蝕。

元創方未有透露欠租商戶身份，但《明報》指，同期結業兼清盤的餐飲公司只有Aberdeen Dining Corporation Limited（ADCL）。該公司先後在元創坊營運3間共約萬呎餐廳，董事包括新鴻基地產郭炳聯兒子郭基泓、捷和集團家族成員鄭相賢等。公司於去年清盤時，尚未清償債務總額約2,000萬元。

報道引述會計師甄文星分析，由於欠租款額巨大，估計租戶涉及繳交市值租金的大型商業單位。而若欠租無法追回，極有可能是涉事公司已清盤。他又形容元創方作為非牟利機構，大幅撇帳做法罕見和嚴重，政府或因而無法從盈餘分帳，影響公帑收入。

公民黨立法會議員陳淑莊在報道中亦質疑元創方「到底有幾努力去追（欠租）」，認為涉事公司、元創方及政府需要進一步解釋事件。報道指，發展局和商經局均稱沒有補充。
本身是會計師的黃大仙區議員譚香文則指，即使業主將欠租列為壞帳，一般會繼續向租戶追討，尚未「剷走條數」；但若一兩年也追租不果，管理層又認為成功追討機會渺茫，便會作撇帳，數額則在損益表（Profit & Loss Account）上反映。譚香文直指，事件反映政府讓管理PMQ的同心基金等胡亂管理，制度越見「大陸化」，明顯監管不力。

而新鴻基地產早在《明報》報道刊出前，於10月30日發出公告，指該公司執行董事郭基泓剛於上周五（10月26日）辭任ADCL董事。公告又指，郭持有ADCL約5.135%間接少數股東權，但屬被動投資者，沒有參與ADCL的日常運作及業務。而ADCL股東於2017年2月通過將公司清盤，高等法院於同年發出命令，將ADCL解散的生效日期押後至2019年12月20日。